ビットコインを持つとはどういうことでしょうか？ 多くの人がビットコインについて聞いたことがあると思います。ビットコインは、デジタル通貨であり、発行者が政府ではなく、誰が発行したのかも明確ではありません。ですが、多くの人にとって、ビットコインは完全に理解できていないものでしょう。

今回の動画では、ビットコインの仕組みを楽しく理解するために、ビットコインがどのように作られたのか、その過程をたどっていきます。

まず、友達との支払いを共同の台帳に記録するところから始めます。そして、友達への信頼を減らし、その代わりに暗号技術を導入していくことで、最終的に「暗号通貨」と呼ばれるものに到達します。ビットコインは、暗号通貨の最初の実装ですが、今では多くの暗号通貨が存在しています。

自分の暗号通貨を発明する過程を追体験することで、最近の暗号通貨のバリエーションや、デザインの選択肢について理解を深められるでしょう。

まずは、暗号通貨を一旦脇に置いて、より現実的な話から始めます。それは「台帳」と「電子署名」です。例えば、あなたがお友達と頻繁にお金をやり取りする場合、毎回現金をやり取りするのは不便かもしれません。そこで、共同の台帳を作り、そこに支払いを記録します。たとえば、「アリスがボブに10ドルを払う」「ボブがチャーリーに40ドルを払う」などといった取引を記録します。

この台帳は、ウェブサイトのように公開されていて、誰でも確認し、新しい取引を追加できる仕組みです。そして、月末にみんなでこの取引リストを確認し、集計して支払いを行います。もし、誰かが受け取った額より多く使ったら、現金でその差額を精算し、逆に受け取った額が多い場合はその分の返金を受けることになります。

このシステムでは、誰でも新しい行を追加でき、月末にみんなで現金で決済します。ただし、問題となるのは、誰でも行を追加できる点です。たとえば、ボブがアリスの同意なしに「アリスがボブに200ドルを支払った」と書き込んだ場合、それをどのようにして止めればよいのでしょうか？ どうすればすべての取引が正しいと信頼できるのでしょうか？

ここで暗号技術が登場します。電子署名です。手書きの署名のように、アリスが取引に承認を示すための署名を取引の横に追加する仕組みです。この署名は偽造できないものであるべきです。

電子署名は、公開鍵と秘密鍵のペアによって成り立っています。公開鍵は誰でも見ることができ、秘密鍵は本人だけが知っているものです。この仕組みによって、取引が正しく署名されたものであることを確認でき、偽造を防ぐことができます。

また、同じ取引が複製されるのを防ぐために、取引に固有のIDを付けることで、同じ署名が繰り返されることを防ぎます。この電子署名の仕組みによって、取引の信頼性が確保されますが、まだ現金で決済するという信用制度に依存しています。

もし、チャーリーが借金をして、単に現金で決済する場に現れなかったらどうなるでしょうか？ 借金を防ぐために、最初に全員が一定額を支払う仕組みにすることが考えられます。例えば、全員が100ドルを持つところから始めて、その金額以上の取引は承認されないようにするのです。

こうして、暗号技術を利用した台帳システムが完成します。このシステムを通じて、現金に戻ることなく、仮想的にお金のやり取りが可能になります。


この台帳システムでは、誰かが取引を記録するたびに、それを全員に通知し、各自がそれぞれの台帳に記録することが前提となります。しかし、どうやって全員が同じ台帳を持っていると確認できるのでしょうか？ アリスがボブに200ドルを払ったという取引を記録する際、ボブがその取引が他の全員にも伝わっており、全員が同じ取引を信頼しているとどうやって確信できるのでしょうか？

ここで「ハッシュ関数」と呼ばれる技術が登場します。ハッシュ関数は、あるメッセージやデータを入力すると、固定長のランダムに見えるビット列（ハッシュ）を生成する関数です。少しでも入力が変われば、出力されるハッシュも完全に異なるものになります。この性質を利用することで、取引の整合性を保証する仕組みを作り出すことができます。

ビットコインの革新のアイディアは、「最も計算量の多い台帳を信用する」という考え方です。台帳をブロックに分け、それぞれのブロックは取引のリストと「Proof of Work（仕事の証明）」から成り立ちます。このProof of Workとは、ブロックのハッシュが特定の条件を満たすようにするために膨大な計算を行うことです。

例えば、ハッシュの最初の30ビットがゼロになるような数を見つけるには、無数の試行が必要です。無作為なメッセージに対して、そのようなハッシュを見つける確率は10億分の1程度です。したがって、その数を見つけるためには大量の計算が必要になります。

一方で、その数が正しいことを確認するのは非常に簡単です。これが「仕事の証明」の仕組みで、膨大な計算の量を必要とするために、取引を改ざんすることが非常に困難になります。

ブロックチェーンという言葉は、これらのブロックが連鎖的に繋がる構造を表しています。各ブロックは前のブロックのハッシュを含むため、一つのブロックを改ざんすると、それ以降のすべてのブロックのハッシュを再計算しなければなりません。これにより、ブロックチェーン全体の改ざんが事実上不可能になります。

さらに、ビットコインのプロトコルでは、誰でも新しいブロックを作成する「ブロッククリエイター」になれます。ブロッククリエイターは、取引を集め、それをブロックにまとめ、Proof of Workによって特定の条件を満たすハッシュを見つけます。そして、そのブロックをネットワーク全体に放送し、他の人々がそれを承認します。

この報酬として、ブロックを作成する人には、新しい通貨が与えられます。これが「ブロック報酬」と呼ばれるものです。この報酬は、マイニングと呼ばれるプロセスの一部であり、新しいビットコインを発行する仕組みとなっています。ビットコインの総量は最終的に2100万ビットコインに達することが決まっており、それ以上は発行されません。

ブロックチェーンシステムでは、全ての取引を確認する必要がないため、各ユーザーはマイナーが作成した最新のブロックチェーンを受け取り、台帳を更新します。もし、2つの異なるブロックチェーンが存在した場合は、より長い、つまり計算量の多い方を信頼するというルールが適用されます。仮に、ブロックチェーンが同じ長さで引き分けた場合は、新たなブロックが追加されるのを待つことになります。

このシステムにおいて、誰かを騙そうとする場合、騙すためには他のマイナーよりも速く計算を行い、より長いブロックチェーンを作成し続ける必要があります。しかし、ビットコインのネットワーク全体の計算力に匹敵するリソースを一人で持つことは極めて難しいため、システムの安全性が保たれています。

また、新しいブロックが作成されるたびにすぐに信用するのではなく、複数のブロックがその後に追加されるのを待つことで、より確実に取引が正しいことを確認できます。このようにして、ビットコインや他の暗号通貨の取引の信頼性が確保されているのです。

最後に、ビットコインのマイニングは膨大な計算力を要するため、新しいブロックが見つかるまでに平均して10分かかるように難易度が調整されています。マイナーが増えれば増えるほど、チャレンジは難しくなり、10分ごとに一つのブロックが見つかる仕組みになっています。

これがビットコインや他の暗号通貨の基本的な仕組みです。ブロック報酬は徐々に減少し、最終的には取引手数料がマイナーの主な収入源となる予定です。ビットコインは今や多くの人に知られ、使用されている通貨ですが、今回の動画を通して、その仕組みについて少しでも理解が深まれば幸いです。
